<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="app_name">काहे?</string>
    <string name="activityname">सबठीक</string>
    <string name="actiacts">कानून</string>
    <string name="actrights">अधिकार</string>
    <string name="actinews">समाचार</string>
    <string name="activideos">वीडियो</string>
    <string name="aboutus">हमारे बारे में</string>
    <string name="navigation_drawer_open">दृश्य</string>
    <string name="navigation_drawer_close">परिवहन</string>

    <string name="actno">कानून क्रमांक</string>
    <string name="year">और वर्ष</string>
    <string name="penalties">दंड</string>
    <string name="summary">सारांश</string>

    <string-array name="actnames">
        <item>श्रेणी का चयन करें</item>
        <item>पोक्सो कानून</item>
        <item>शिक्षा का अधिकार</item>
        <item>युवा व्यक्ति अधिनियम</item>
    </string-array>

    <string name="home">घर</string>
    <string name="acts">कानून</string>
    <string name="rights">अधिकार</string>
    <string name="news">समाचार</string>
    <string name="language">भाषा</string>
    <string name="share">शेयर ऐप</string>
    <string name="feedback">अपनी आवाज उठाओ</string>
    <string name="contact">संपर्क करें</string>
    <string name="about">जानकारी</string>
    <string name="action_settings">सेटिंग</string>
    <string name="textact">विधि</string>
    <string name="textright">अधिकार</string>
    <string name="textnewsf">समाचार</string>
    <string name="communicate">संवाद</string>
    <string name="toast">आपने हिंदी भाषा का चयन किया है</string>

    <string name="viewstats">आंकड़े देखें</string>
    <string name="article">पूर्ण अनुच्छेद देखें</string>

    <string name="aboutusdata">राष्ट्रीय बाल संरक्षण आयोग (एनसीपीसीआर) मार्च 2007 में बाल अधिकार संरक्षण आयोग (सीपीसीआर) अधिनियम, 2005, संसद अधिनियम (दिसंबर 2005) के तहत स्थापित किया गया था। एनसीपीसीआर, भारत सरकार के महिला एवं बाल विकास मंत्रालय के प्रशासनिक नियंत्रण के तहत सीपीसीआर अधिनियम, 2005 के अंतर्गत एक सांविधिक निकाय है। आयोग के जनादेश यह सुनिश्चित करना है कि सभी कानून, नीतियां, कार्यक्रम और प्रशासनिक तंत्र बाल अधिकार के परिप्रेक्ष्य के अनुरूप हैं, जैसा कि भारत के संविधान में वर्णित है और बाल अधिकार के संयुक्त राष्ट्र सम्मेलन में भी है।</string>

    <string name="act1">पोक्सो</string>
    <string name="act2">बंधुआ श्रम प्रणाली अधिनियम</string>
    <string name="act3">बच्चों के अधिनियम</string>
    <string name="act4">बाल श्रम अधिनियम</string>
    <string name="act5">बाल प्रतिज्ञा श्रम अधिनियम</string>
    <string name="act6">कारखाने अधिनियम</string>
    <string name="act7">एनसीपीसीआर</string>
    <string name="act8">नि: शुल्क, अनिवार्य शिक्षा अधिनियम</string>
    <string name="act9">खान अधिनियम</string>
    <string name="act10">अभिभावकों के अभय वार्ड अधिनियम</string>
    <string name="act11">अनैतिक यातायात अधिनियम</string>
    <string name="act12">सुधारक स्कूल अधिनियम</string>
    <string name="act13">किशोर न्याय अधिनियम</string>
    <string name="act14">राष्ट्रीय खाद्य और सुरक्षा बिल अधिनियम</string>
    <string name="act15">युवा व्यक्ति अधिनियम</string>
    <string name="act16">शिशु दूध अधिनियम</string>
    <string name="act17">प्रीनेटल नैदानिक ​​टेक</string>
    <string name="act18">देखभाल और संरक्षण अधिनियम</string>

    <string name="right0">बच्चे कौन हैं?</string>
    <string name="right1">जीवन का अधिकार</string>
    <string name="right2">संरक्षण का अधिकार</string>
    <string name="right3">विकास का अधिकार</string>
    <string name="right4">सहभागिता का अधिकार</string>
    <string name="right5">पैदा होने का अधिकार</string>
    <string name="right6">शारीरिक और यौन शोषण से सुरक्षित होने का अधिकार</string>
    <string name="right7">अभिव्यक्ति की स्वतंत्रता का अधिकार</string>
    <string name="right8">शिक्षा का अधिकार</string>
    <string name="right9">सूचना का अधिकार</string>

    <string name="right10">किसी व्यक्ति की आयु को परिभाषित करना या बच्चा होना बंद करना, भारत में निरंतर बहस होती है|
भारत की जनगणना बच्चों को 14 वर्ष से कम उम्र के किसी भी व्यक्ति को मानती है,जैसा कि अधिकांश सरकारी कार्यक्रम करते हैं|
जैविक रूप से बचपन, बचपन और वयस्कता के बीच का चरण है| UNCRC के अनुसार एक बच्चा का मतलब है कि हर व्यक्ति को अठारह साल की उम्र से कम होना चाहिए जबकि,बच्चे के लिए लागू कानून के तहत, बहुमत पहले प्राप्त किया जाता है|
बच्चे की इस परिभाषा के अनुसार व्यक्तिगत देशों को अपने स्वयं के कानूनों में एक बच्चे की आयु सीमा के अनुसार अपने विवेक के अनुसार निर्धारित करने की अनुमति मिलती है|
लेकिन भारत में बच्चों से संबंधित विभिन्न कानून विभिन्न आयु सीमाओं में बच्चों को परिभाषित करते हैं।</string>
    <string name="right11">►CRC का कन्वेंशन ६ कहता है कि बच्चों को रहना और सरकारों को यह सुनिश्चित करना चाहिए कि बच्चों को स्वस्थ रहने और विकसित करना का अधिकार है |
भोजन के न्यूनतम मानकों का, आश्रय और कपड़े का अधिकार|
गरिमा के साथ जीने का अधिकार|
स्वास्थ्य देखभाल के अधिकार, सुरक्षित पेयजल, पोषक भोजन और उन्हें स्वस्थ रहने में मदद करने के लिए जानकारी|</string>
    <string name="right12">► बाल संरक्षण एक प्रक्रिया है जो एक व्यक्ति जो और् दुखि है दुरुपयोग के परिणामस्वरूप महत्वपूर्ण नुकसान किया गया है|
हिंसा के सभी प्रकार से संरक्षित करने का अधिकार|
उपेक्षा से संरक्षित करने का अधिकार|
खतरनाक दवाओं से सुरक्षित होने का अधिकार|
14 वर्ष की आयु तक किसी भी खतरनाक रोजगार से सुरक्षित होने का अधिकार| </string>
    <string name="right13">► सीखने का अधिकार, आराम करने और खेलने का अधिकार|
सभी प्रकार के विकास के लिए अधिकार - भावनात्मक, मानसिक और शारिरिक्|
भावनात्मक विकास एक समर्थन प्रणाली के समुचित ध्यान और प्रेम द्वारा पूरा किया गया है, पढाई के जरिए मानसिक विकास और मनोरंजन के जरिए शारिरिक विकास्, खेल और पोषण|</string>
    <string name="right14">► राय देने की स्वतंत्रता का अधिकार|
भागिदारि यह सभि का अधिकार है|
सूचना का अधिकार|
किसी भी प्रक्रिया मै प्रत्यक्ष रूप से तथा अप्रत्यक्ष रुप से शामिल होने का अधिकार है|
राय की स्वतंत्रता का अधिकार|
संघ की स्वतंत्रता का अधिकार</string>
    <string name="right15">► सभी इंसान जन्म, प्रतिष्ठा और अधिकारों में समान हैं|
प्रत्येक व्यक्ति कारण और विवेक के साथ संपन्न होते हैं,  और उन्हे एक दूसरे की ओर भाईचारे की भावना में कार्य करना चाहिए|</string>
    <string name="right16">► सभी बच्चों को हिंसा, शोषण और् दुर्व्यवहार से सुरक्षित रहने का अधिकार है|
फ़िर भी, सभी सामाजिक-आर्थिक पृष्ठभूमि से दुनिया भर के लाखों बच्चे, सभी उम्र के, धर्मों के तथा संस्कृतियों हिंसा से ग्रस्त, शोषण और दुरुपयोग हर दिन होता है|
कुछ लड़कियों और लड़कों मै जातीय स्त्रोत, एवं सामाजिक आर्थिक स्थिति भेदभाव किया जाता है|	</string>
    <string name="right17">► भारत का संविधान  स्वतंत्रता का अधिकार आर्टीकल  १९,२०,२१ और २२ से प्रदान करता है जो संविधान के फ्रेमरों द्वारा महत्वपूर्ण माना गया था वह अलग-अलग अधिकारों की गारंटी के दृष्टि से महत्वपुर्न है|
स्वातन्त्र्य कॆ अधिकार के अनुसार आर्टीकल १९ भाषण और अभिव्यक्ति की स्वतंत्रता अपनी छह स्वतंत्रताओं में से एक के रूप में गारंटी देती है|
	</string>
    <string name="right18">► शिक्षा मानव अधिकारों के प्रयोग के लिए एक मौलिक मानवीय अधिकार है, और आवश्यक है|
यह व्यक्तिगत स्वतंत्रता और सशक्तिकरण को बढ़ावा देता है और महत्वपूर्ण विकास लाभ पैदा करता है|
फिर भी लाखों बच्चे और वयस्क गरीबी के परिणामस्वरूप कई लोग इस अवसरों से वंचित रहते हैं|</string>
    <string name="right19">► भारत की संसद ने अधिनियमित किये गये तारीख जो कि १५-जुन-२००५ है|
यह भारत के नागरिकों के लिए सूचना के अधिकार से व्यावहारिक शासन को स्थापित करने के लिए प्रदान किया गया है और सूचना के पूर्व आधिकारिक स्वतंत्रता कानून को बदलता है|
अधिनियम के प्रावधानों के तहत, भारत का कोई भी नागरिक "सार्वजनिक प्राधिकरण" से सूचना का अनुरोध कर सकता है जो शीघ्रता से या तीस दिनों के भीतर उत्तर देने के लिए आवश्यक है|
</string>
</resources>